\chapter*{Conclusion et perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion et perspectives}

\section*{Bilan de l’avancement du projet et résultats}
\addcontentsline{toc}{section}{Bilan de l’avancement du projet et résultats}

Ce stage réalisé au sein du LIRMM a constitué pour nous une première expérience très enrichissante au contact du monde de la recherche. Tout au long de ces cinq semaines, et avec l’aide des chercheurs\ptm{euses}{} du laboratoire, nous avons pu faire progresser notre projet dans des domaines aussi divers que les bases de données, la qualité du code ou la distribution de données.

Nous avons d’abord mis en place une base de données permettant de persister la manière dont les fichiers de l’utilisateur sont découpés et distribués entre les différents services de stockage par le moteur de synchronisation. Nous n’avons pas pu finir la réalisation de la classe permettant de manipuler la base, mais nous avons implémenté cette base en SQL et commencé à intégrer le système de gestion de base de données SQLite à l’application.

La mise en place de ce système de persistance fait partie des prérequis à la création du moteur de synchronisation, que nous avons commencé à concevoir. Nous avons notamment dégagé les principales problématiques résultant du découpage des fichiers en blocs de données, de la répartition équitable et redondante des données entre les différents services et de l’utilisation concurrente des mêmes services par plusieurs utilisateurs. Nous avons identifié des travaux de recherche déjà menés pour résoudre des problèmes similaires et vu comment ils pourraient s’appliquer à notre projet pour nous permettre d’implémenter le moteur.

Dans le même temps, nous avons réalisé un système de gestion d’erreurs robuste dans le module des services, qui permet de gérer de façon transparente les erreurs transitoires et de signaler clairement à l’utilisateur les erreurs fatales.

Enfin, nous avons écrit des tests automatisés permettant de contrôler la qualité du code et de réduire significativement et durablement la quantité de bogues. Ces tests sont désormais exécutés automatiquement par le serveur de gestion des versions GitLab, qui vérifie à chaque modification envoyée qu’ils réussissent tous.

\section*{Difficultés rencontrées au cours du stage}
\addcontentsline{toc}{section}{Difficultés rencontrées au cours du stage}

La réorganisation du module HTTP, dans le but de permettre la mise en place du système de gestion des erreurs, a nécessité une longue réflexion, durant laquelle nous avons essayé différentes architectures et été confrontés à plusieurs échecs. Ces changements ont été à la source d’un nombre important de nouvelles erreurs, en particulier de problèmes associés à la synchronisation de la tâche principale et de la tâche d’envoi. Finalement, bien que l’architecture que nous avons retenue pour HTTP réponde aux problématiques initiales, nous n’en sommes pas entièrement satisfaits car elle complique considérablement le processus d'envoi des requêtes.

La définition du moteur de synchronisation a également représenté une difficulté. La conception du squelette de l'algorithme principal de synchronisation et la différenciation des cas de synchronisation possibles se sont faites sans problèmes majeurs. Cependant, l’établissement de critères permettant d’identifier ces différents cas nous a pris du temps. Nous en avons aussi consacré beaucoup à l’identification des problèmes pouvant se produire lors de la synchronisation, notamment des problèmes d'accès concurrents aux services et de situations de compétition pour lesquels nous n'avons pas à l'heure actuelle trouvé de solution satisfaisante.

Enfin, au cours de la réflexion sur le fonctionnement du découpage et de la répartition des blocs de données, nous avons bénéficié de l’aide et des conseils de \Mmes~Anne-Elisabeth~Baert et Hinde~Bouziane, qui nous ont permis d’avoir plus facilement une vision globale du problème.

\section*{Apports du stage et nouvelles connaissances}
\addcontentsline{toc}{section}{Apports du stage et nouvelles connaissances}

Au cours de ce stage, nous avons pu d’une part mettre en pratique et consolider de nombreuses connaissances acquises tout au long de notre parcours universitaire, et d’autre part développer de nouvelles compétences.

L'enseignement en systèmes d'information et bases de données~(HLIN304) nous a appris à concevoir une base de données, à la gérer et à l'interroger avec le langage SQL. Ces connaissances nous ont été très utile lors de la conception du système de persistance des informations de reconstitution des fichiers, qui a également été l'occasion de découvrir le fonctionnement et l'interface de SQLite~3.

La poursuite du développement d’Arcus nous a permis de consolider nos acquis avec le C++ et de découvrir de nouvelles fonctionnalités de ce langage. Les bases de programmation en C++ nous ont été enseignées au cours des modules de programmation impérative de première et deuxième année~(HLIN202, HLIN302). Nous avons pu utiliser la programmation orientée objet et modéliser nos modules en UML grâce aux cours de modélisation et de programmation par objet~(HLIN406).

Ce stage nous a également permis de nous rendre compte de l’utilité des tests logiciels dans un projet de taille moyenne. Nous avons pu découvrir la bibliothèque Catch et nous en servir pour structurer des tests unitaires automatisés. Enfin, nous avons pu expérimenter des méthodes de gestion de projet, notamment la programmation en binôme ou l’intégration continue, issues de \emph{l’extreme programming}, que nous avions étudiée durant les cours de techniques de communication et de conduite de projets~(HLIN408), ainsi que ceux du projet C.M.I.~(HLSE205).

\section*{Perspectives pour le projet Arcus}
\addcontentsline{toc}{section}{Perspectives pour le projet Arcus}

Le projet Arcus n’est pas encore achevé, mais nous disposons désormais de toutes les fondations qui vont nous permettre de débuter l’implémentation du moteur de synchronisation. Nous souhaitons commencer à expérimenter avec les différents algorithmes que nous avons établis durant la phase de recherche. Cette implémentation initiale, ainsi que quelques ajustements sur les modules HTTP et de configurations, nous permettront d’obtenir un premier prototype utilisable.

Une fois ce prototype réalisé, nous travaillerons sur l’aspect de la sécurité de l’application, qui a été négligé dans la première phase de travail. Nous devons notamment encore mettre en place le chiffrement des informations d’authentification des services et le chiffrement des données de l’utilisateur. Un autre aspect sur lequel nous n’avons pas encore travaillé est la création d’une interface graphique simple permettant de faciliter la configuration de l’application. Enfin, nous prévoyons de la porter sur d’autres systèmes d’exploitation et de la rendre compatible avec plus de services de stockage.

Ce projet nous tient à cœur, et nous souhaitons le porter à son terme. Pendant l’année à venir, nous avons prévu de poursuivre son développement sur notre temps libre. Si, au cours de la suite de notre formation, nous avons l’opportunité de continuer son développement, nous le ferons avec grand plaisir. Nous avons également évoqué avec notre encadrante \Mme~Hinde~Bouziane la possibilité de poursuivre le développement du projet avec l’aide d’autres étudiant\ptm{e}{s} au travers de sujets de TER, par exemple.
